% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Prototipos}
\hyperlabel{chap:prototipos}
\minitocbox


\drop{A}{} lo largo de este capítulo se describen algunos prototipos que
sirven para validar las propuestas realizadas en torno al modelo de
información \ac{DUO}, el protocolo \ac{ASDF} y su uso en \picos. Se
presentan varios escenarios concretos y algunos servicios de uso
general que utilizan y se integran en la infraestructura. Se evalúan
también prototipos preliminares de \ac{IDM}.


\section{Dispositivos}
\label{sec:protos:dispositivos}

En esta sección se describen brevemente algunos de los dispositivos
utilizados para la implementación de los prototipos. Se han incluido
fotografías y esquemas para dar una idea más exacta de su tamaño
físico y complejidad.

\subsection{Motas Crossbow}
\label{sec:protos:motas-crossbow}

Las \emph{motas} de la empresa Crossbow son con toda seguridad los
dispositivos más usados en la investigación, prototipado y desarrollo
de aplicaciones con \ac{WSN}. Ésta es razón suficiente para considerar
la implementación de nuestros prototipos sobre dicha plataforma, a
pesar de que sus capacidades y recursos de cómputo superan con creces
las necesidades para la implementación de nuestra máquina
virtual. Hemos realizado prototipos con los siguientes dispositivos
concretos:

\begin{definitionlist}

\item[Mota Crossbow IRIS (XM2210CA)]
  Integra un microcontrolador Atmel ATmega1280 con 8~KiB de \ac{SRAM},
  4~KiB de EEPROM y 128~KiB de Flash. Dispone de una interfaz de
  comunicaciones Zigbee 2.4GHz	\ac{IEEE} 802.15.4. La
  figura~\ref{fig:protos:motas}\emph{a} muestra una fotografía de esta
  mota, indicando la situación los sensores que integra. Se alimenta
  con dos pilas AA convencionales.

\item[Mota Crossbow MICA2 (MPR400CB)]
  Emplea un microcontrolador Atmel ATmega128 con 4~KiB de \ac{SRAM},
  4~KiB de EEPROM y 128~KiB de Flash. Como interfaz de red utiliza un
  transductor de radio multicanal en la banda de 868/916 MHz. Se
  alimenta con dos pilas AA convencionales.

\item[Mota MICA2DOT (MPR500)]
  Tiene prácticamente las mismas características que el modelo
  anterior pero con un formato más reducido. Integra un
  microcontrolador Atmel ATmega128L y se alimenta con una pila botón
  de 3V (ver figura~\ref{fig:protos:motas}\emph{b}).

\item[Tarjeta de sensores Crossbow MTS310]
  Tiene un \ac{LDR}, micrófono, magnetómetro, acelerómetro y zumbador.

\item[Tarjeta de sensores Crossbow MTS420]
  Dispone de barómetro, sensor de temperatura, \ac{LDR}, acelerómetro
  y receptor \ac{GPS}.

\item[Tarjeta de sensores Crossbow MDA300CA]
  Dispone de 6 canales digitales, 6 canales analógicos, 2 entradas
  optoacopladas, sensor de humedad y sensor de temperatura.

\item[Otros sensores]
  Utilizando tarjetas de expansión hemos integrado otros sensores como
  \acx{PIR}, sensores de inclinación, relé \emph{reed} y pulsadores
  convencionales.
\end{definitionlist}


\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.55\textwidth]{iris_con_leyenda.png}}
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{MICA2DOT.jpg}} %

\caption[Motas Crossbow]{Motas Crossbow IRIS (\emph{a}) y MICA2DOT
  (\emph{b})}
\label{fig:protos:motas}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{TINI}
\label{sec:protos:tini}

El \acx{TINI}~\cite{TINI} es un dispositivo fabricado por Dallas
Semiconductor. Está diseñado para aplicaciones empotradas orientadas a
usos relacionados con Internet. Incorpora una implementación completa
de la pila \ac{TCP/IP}, ejecución nativa de bytecode Java y varias
interfaces para control de dispositivos: 1-wire, RS232 y Ethernet 10
Base-T.

El modelo concreto que utilizamos es el DSTINI1-512; está basado en el
procesador DS80C390 que tiene 64~KiB de \ac{ROM}, 512KB de \ac{SRAM} y
1MB de Flash. Está montado en un módulo \ac{SIMM} de 72 contactos que
se conecta en una placa de expansión (el E10) que incluye las
interfaces indicadas. La figura~\ref{fig:protos:TINI} muestra el módulo
DSTINI1 montado en el \fg{socket} E10.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{TINI.jpg}
\caption{Módulo DSTINI1 en el socket E10}
\label{fig:protos:TINI}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{NXT}
\label{sec:protos:nxt}

El NXT~\cite{NXT} es parte de Lego Mindstorm, un kit de robótica con
fines docentes y lúdicos. El \emph{brick} es un dispositivo que
incluye todo el hardware de control, el resto son periféricos y
accesorios mecánicos. El microprocesador principal es un ARM7DMI de
32~bits a 48~MHz. Dispone de 64~KiB de \ac{RAM} y 256~KiB de Flash.

Además dispone de un microcontrolador ATmega48 de 8~bits a 4~KHz,
512~B de \ac{RAM} y 4~KiB de Flash. Cuenta también con un controlador
Bluetooth, \ac{LCD} de 100x64 píxels, \ac{USB}~2.0, 4 puertos de
entrada y 3 de salida. Aunque existen varios sistemas para su
programación, nuestros prototipos utilizan leJOS NXJ, un lenguaje
basado en Java. La figura~\ref{fig:protos:NXT} muestra el aspecto del
NXT y los sensores y actuadores con los que se distribuye.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{%
   \includegraphics[width=.4\textwidth]{NXT-brick.jpg}} %
\hspace{1cm}%
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{NXT-sensors.jpg}}

\caption[Aspecto del NXT]{\emph{Brick} NXT (\emph{a}) y sus
  periféricos (\emph{b})}
\label{fig:protos:NXT}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{XPort}
\label{sec:protos:xport}

El \idx{XPort}~\cite{XPort} (modelo XP1001001-03R) ofrece una interfaz
RS232 con posibilidad de utilizar instrucciones Hayes. Dispone de una
implementación completa de la pila \ac{TCP/IP} pudiendo usar tanto
\ac{UDP} como \ac{TCP} ya sea para conexiones pasivas o activas. Tiene
un cliente \ac{DHCP} integrado y posibilidad de configurar el tipo de
control de flujo, paridad y otras opciones típicas de un puerto
serie. También admite opciones básicas sobre la conectividad
\ac{TCP/IP}. La figura~\ref{fig:protos:XPortWIZnet}\emph{a} muestra un
ejemplar de XPort.


\subsection{WIZnet}
\label{sec:protos:wiznet}

\idx{WIZnet}~\cite{WIZnet} (modelo NM7010B) es una interfaz de red
Ethernet similar a XPort aunque ofrece algunas ventajas sobre
éste. Incorpora una implementación completa de la pila \ac{TCP/IP}
incluyendo \ac{IP} multicast y medios 10/100 Base-T con
auto~-detección. Se muestra en la
figura~\ref{fig:protos:XPortWIZnet}\emph{b}.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{%
\includegraphics[width=.4\textwidth]{XPort.jpg}}%
%
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{WIZnet.jpg}}%
\caption[XPort y WIZnet]{Interfaces Ethernet XPort(\emph{a}) y WIZnet
  (\emph{b})}
\label{fig:protos:XPortWIZnet}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Cámaras}

En nuestros prototipos utilizamos cámaras de vídeo con distintas
capacidades:

\begin{description}
\item[AXIS~214~\cite{AXIS214}] Es una cámara \ac{PTZ} de gama media con
  servidor web incorporado y múltiples posibilidades de transporte,
  \fg{codecs} de vídeo y otras posibilidades avanzadas, como detección de
  movimiento.

\item[AXIS~212~\cite{AXIS212}] Es un modelo algo más modesto que el
  anterior. Tiene la peculiaridad de ofrecer \ac{PTZ} instantáneo ya
  que no tiene partes móviles, utiliza parte del \ac{CCD} como si
  fuera la imagen completa.

\item[Canon VCC4~\cite{VCC4}] Es una cámara \ac{PTZ} con gran calidad
  óptica. El control del pedestal se efectúa con un protocolo
  específico mediante una interfaz RS232. La imagen se obtiene de
  forma analógica por medio de una salida \ac{PAL} convencional, de
  modo que es necesario una tarjeta de captura de vídeo.

\item[Logitech Sphere~\cite{Sphere}] Es una webcam para uso doméstico,
  pero que permite giro e inclinación. Utiliza una interfaz \ac{USB}
  tanto para acceder al \emph{framegrabber} como para las
  instrucciones de control del pedestal.
\end{description}

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{AXIS214.jpg}}
\hspace{1.5cm}%
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{AXIS212.jpg}} %

\vspace{0.2cm}

\subfigure[]{%
   \includegraphics[width=.45\textwidth]{VCC4.jpg}} %
\hspace{0.5cm}%
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{Orbit.jpg}}
\caption[Cámaras de vídeo utilizadas en los prototipos]{Algunas
  cámaras de vídeo utilizadas en los prototipos. AXIS~214 (\emph{a}),
  AXIS~212 (\emph{b}), Canon~VCC4 (\emph{c}) y Logitech Sphere
  (\emph{d})}
\label{fig:protos:camaras}
\end{center}
\end{figure}


\section{Máquina virtual}
\label{sec:protos:maquina-virtual}

Se han realizado implementaciones de la máquina virtual \ac{FSM} para
distintas plataformas y lenguajes de programación, pero siguiendo la
misma especificación funcional. A continuación se describen sus
características concretas y su propósito:

\begin{definitionlist}
\item[Máquina Python]

  La \ac{VM} Python se ejecuta sobre un \ac{PC} convencional. Se
  utiliza principalmente para la ejecución de baterías de pruebas para
  los compiladores \file{ipkc} y \file{fsm2data}; también para
  propósitos de depuración de las otras implementaciones de la
  máquina. Emplea un diseño orientado a objetos en el que el propio
  intérprete es una clase. Permite utilizar varios dispositivos como
  interfaz de red por medio de subclases:

  \begin{itemize}
  \item Socket \ac{TCP}.
  \item Socket \ac{UDP}.
  \item Interfaz serie RS-232 para conexión a través de XPort.
  \item Entrada/salida estándar para conectar a través de un programa
    externo como \file{netcat}.
  \end{itemize}

  Utiliza el bucle de eventos de \ac{GNU} Glib que permite registrar
  manejadores para las entradas y eventos de manera sencilla. La
  implementación completa supone 831 \ac{SLOC} de las cuales 265
  corresponden a la implementación de la \ac{ISA}.

  El programa genera un registro detallado del funcionamiento
  incluyendo el contenido de los mensajes recibidos y transmitidos,
  contenido de los registros, activación de \fg{timers}, etc.

\item[Máquina Java]

  En este caso se ha realizado una única implementación del
  intérprete que no requiere ninguna biblioteca externa. El intérprete
  lo constituyen 514 \ac{SLOC}.

  \begin{description}
  \item[PC] Es una versión para ejecución de pruebas y ayuda para la
    depuración de las otras implementaciones Java. El módulo
    específico para \ac{PC} tiene 259 \ac{SLOC}.

  \item[\ac{TINI}] Aunque el \ac{TINI} es un dispositivo potente que
    ejecuta nativamente bytecode Java, no soporta un \ac{ORB}
    \ac{CORBA} completo. Sin embargo, es posible ejecutar la \ac{VM}
    de \ac{FSM} sin ningún problema.

    \ac{TINI} permite acceder a una red \ac{CAN} y tiene puertos
    \ac{USB} y RS-232. Puede utilizarse como bridge para acceder a
    transductores que utilicen estas interfaces.

  \item[NXT] La versión para el NXT es muy similar a la anterior salvo
    porque utiliza leJOS FW v0.7 y comunicaciones Bluetooth. Requiere
    270 \ac{SLOC} adicionales. Su finalidad, a pesar de ser
    completamente funcional, está más orientada a ilustrar la
    versatilidad de la propuesta que a conseguir una plataforma de
    sensorización realmente útil, al menos con objetivos industriales.
  \end{description}

\item[Máquina C]

  Esta versión es la más versátil. El módulo que implementa la
  \ac{ISA} está escrito en \ac{ANSI} C, sin ninguna biblioteca o
  dependencia; ocupa unas 683 \ac{SLOC} incluyendo abundante código de
  preprocesador que permite incluir sólo las instrucciones que se
  utilizan si así se desea.

  Existe una única implementación del intérprete que se compila junto a
  otros módulos para tareas dependientes de la plataforma (interfaz de
  red, timers, bucle de eventos, etc.) para así obtener una \ac{VM}
  completa en cada una de las plataformas soportadas.

  \begin{description}
  \item[PC] Emplea \emph{IO Channels} de \ac{GNU} Glib para la
    implementación del bucle de eventos y timers. Utiliza la E/S
    estándar como dispositivo de red. El fichero ejecutable resultante
    se utiliza conjuntamente con la utilidad \file{netcat},
    \file{socat} o \file{socket}, disponibles en la mayoría de sistemas
    \ac{GNU}.

  \item[TinyOS] Esta versión está escrita en nesC~\cite{NesC}, el
    lenguaje típicamente usado en la plataforma TinyOS.  El bucle de
    eventos y gestión de timers está construido sobre el sistema de
    tareas de este \ac{SO}, así como el acceso a la interfaz de
    red. Se utiliza en varios tipos de mota
    \seesec{protos:motas-crossbow}.

  \item[Atmel] En este caso se utiliza un sencillo ejecutivo cíclico
    como implementación del bucle de eventos. Para las comunicaciones
    se utiliza una biblioteca Zigbee que acompaña al kit de desarrollo
    que se ha utilizado para la implementación.
  \end{description}

\item[Máquina en Ensamblador]

  Esta es la implementación más simple que hemos realizado. Está
  destinada a microcontroladores Microchip de 8 bits. Tenemos
  prototipos para dos modelos:

  \begin{description}
  \item[P16F876A] Reloj de 10/20~KHz, 368~B de \ac{RAM}, 8~Kpalabras
    de memoria de programa, 256~B de \ac{EEPROM} y 32 pines
    \ac{GPIO}. Dispone de 2 timers de 8~bits y uno de 16~bits.
  \item[P16F690] Reloj de 20~KHz, 256~B de \ac{RAM}, 256~B de
    \ac{EEPROM} y 18 pines de \ac{GPIO}. Tiene los mismos timers que el
    modelo anterior.
  \end{description}

  No supondría un problema portarlo a otros modelos. Las únicas
  dependencias están en la comunicación con la \ac{UART}/\ac{USART},
  la programación de timers y la gestión de la \ac{GPIO}. De modo que
  el planteamiento en ese aspecto resulta muy similar a la versión
  C. La diferencia más importante en los prototipos realizados es el
  dispositivo utilizado como interfaz de red:

  \begin{description}
  \item[Ethernet] Se han implementado versiones para dos dispositivos:
    el XPort y el WIZnet.
  \item[WiFi] En este caso la única diferencia consiste en utilizar el
    dispositivo WiPort en lugar de XPort.
  \item[RS-485] El objetivo aquí es utilizar una red de datos de muy
    bajo coste para sistemas estáticos en los que sea factible
    realizar cableado físico. Se utiliza un transductor RS232 a RS485
    (modelo SN75HVD08DR). Se pueden conectar hasta 256 nodos a un
    único bus. Requiere un árbitro implementado con un ATmega128.
  \end{description}
\end{definitionlist}

La tabla~\ref{tab:protos:VM-sizes} muestra los requisitos mínimos
necesarios para cada una de las implementaciones de la \ac{VM}.
Nótese que las versiones C y ensamblador pueden optimizarse para
incorporar únicamente las instrucciones que realmente se usan en el
\ac{FSM} específico. En el caso de la mencionada tabla, se trata de
una implementación completa sin este tipo de optimización, ya que se
considera que de ese modo es más sencillo comparar en términos
absolutos. En la versión ensamblador, el tamaño de programa está
indicado en palabras (no bytes); en la versión C se indica el tamaño
de los ficheros objeto y en la versión Java el de los \file{.class}.

La cantidad total de recursos necesarios para un nodo concreto se
puede obtener sumando a los datos de esta tabla los requisitos
concretos del bytecode y sirviente concretos. Las diferencias por
sobrecarga u optimizaciones particulares deberían ser mínimas. Por
este motivo, consideramos que el tamaño de la \ac{VM} es en sí mismo
un dato representativo.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \input{tables/VM-sizes.tex}
  \caption[Memoria requerida por la máquina virtual de \picos]
  {Memoria requerida por la máquina virtual en cada plataforma
    (en \textbf{bytes})}
  \label{tab:protos:VM-sizes}
\end{table}


\section{\TP}

\TP{} es una completa aplicación gráfica para inspección, depuración y
diagnóstico del entorno inteligente con soporte específico para los
protocolos e interfaces definidos en los capítulos anteriores.

Utiliza un diseño extremadamente modular ~---basado en el patrón
\ac{MVC}~--- que permite decidir automáticamente cuales son las
posibilidades de visualización y actuación para un actor concreto. El
usuario puede decidir cuál de las \emph{vistas} posibles desea
utilizar para interactuar con un actor o servicio.

El soporte para cada interfaz o protocolo (los modelos) está
encapsulado en un \emph{inspector} y las alternativas de visualización
(las vistas) en lo que llamamos \emph{skins}. Todos ellos están
disponibles como \fg{plugins} que se cargan dinámicamente cuando se
requieren. Toda la aplicación está escrita en lenguaje Python y hace
uso extensivo de la biblioteca \ac{GTK}, algo más de 10\,600 \ac{SLOC}
incluyendo todos los plugins.

Los inspectores específicos que cubren las funcionalidades
relacionadas con las aportaciones de este trabajo son:

\begin{itemize}
\item \ac{Ice}

  \begin{itemize}
  \item Objetos genéricos
  \item Canales de eventos
  \item IceGrid
  \end{itemize}

\item \ac{DUO}

  \begin{itemize}
  \item Interfaces escalares
  \item Objetos activos
  \item Contenedores
  \item Componentes
  \item Objetos compuestos
  \end{itemize}

\item \ac{ASDF}

  \begin{itemize}
  \item Anunciamientos
  \item Propiedades de un objeto
  \item Búsqueda de servicios
  \end{itemize}

\item Otros
  \begin{itemize}
  \item Cámaras de vídeo
  \end{itemize}

\end{itemize}

Existen además otros inspectores de uso general que pueden ser útiles
para el sistema:

\begin{itemize}
\item Bluetooth
\item Zeroconf
\item \ac{UPnP}
\end{itemize}

La figura~\ref{fig:protos:twinpanel} muestra la apariencia de \TP{} haciendo
uso de ambos paneles.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{twinpanel.png}
\caption{\TP, aspecto general}
\label{fig:protos:twinpanel}
\end{center}
\end{figure}


\section{Servicios}

En esta sección se describen algunos servicios de uso general
implementados como servicios IceBox, y que aprovechan muchas de las
pautas de diseño de \ac{DUO} y \ac{ASDF}.

\subsection{PropertyServer}
\label{sec:protos:propertyserver}

Este servicio es una implementación directa de la interfaz
\iface{PropertySetDef}. Utiliza una base de datos \file{Freeze}
accedida automáticamente desde un único sirviente. Para poder servir
propiedades de muchos actores, utiliza un \iface{ServantLocator}
especial que emplea la identidad de objeto del \fg{proxy} para indexar la
base de datos. Esto significa que es una solución muy escalable. La
memoria requerida por el servidor no crece de manera significativa
puesto que no es necesario crear nuevos objetos dinámicamente a pesar
de que la base de datos incluya información sobre miles o millones de
actores. El servicio se anuncia con \ac{ASDF} aunque también puede
estar registrado como un objeto \emph{bien conocido}. Está escrito
íntegramente en C++ y hace uso de las bibliotecas \file{Freeze} y
\file{IceStorm}.

Este servidor utiliza una biblioteca llamada
\file{libPropertyService}. El objetivo de ésta es dotar de propiedades
a cualquier actor sin más que enlazar la biblioteca y crear la instancia
de la clase que proporciona.


\subsection{ContextServer}
\label{sec:protos:contextservice}

Se trata de una generalización del concepto de \emph{contenedor}
\seesec{DUO:container}. Es una implementación directa de la
interfaz \iface{DUO::Container::RW}, pero además permite asignar
propiedades a cualquier contenedor de la jerarquía. El método
\function{create()} crea nuevos objetos iguales al raíz que se alojan
en la memoria del propio servidor. También permite enlazar contenedores
que residen en otras instancias de forma transparente. Podemos
considerar que los contenedores definen \emph{contextos} que agrupan
objetos cualesquiera con la ayuda de propiedades.

Por ejemplo, uno de los casos más representativos es la construcción
de \emph{mapas conceptuales}, es decir, representaciones visuales de
un grupo de objetos. El contexto tiene una propiedad \id{map} que
permite acceder a un fichero gráfico (\ac{SVG} generalmente) y
propiedades que indican la posición de cada objeto respecto a ese
mapa. Por su parte, cada objeto tiene una propiedad \id{icon}
para representar visualmente el objeto. Por supuesto, si se trata de
dispositivos simples puede ser una cadena de texto que indica un icono
de \emph{stock}, y si son \picos{} la propiedad estará en un servidor
de propiedades y no en el propio objeto. La figura~\ref{fig:protos:skin_map}
muestra uno de estos contextos que incluye representación gráfica.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{tp-context-map.png}
\caption{\TP{} inspeccionando un contexto alojado en un ContextServer}
\label{fig:protos:skin_map}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{CacheService}
\label{sec:protos:cacheservice}

Es un servicio de registro automático para anunciamientos. Se puede
utilizar como servicio de registro centralizado o híbrido en
\ac{ASDF}, tal como se explica en la
sección~\ref{sec:asdf:directorio-hibrido}. El servicio se encarga de
clasificar automáticamente cada nuevo actor anunciado y lo elimina al
despedirse. Por cada interfaz de servicio que
implemente se registra en un contexto, que se crea automáticamente si
no existe. Esta información no es persistente dado que puede cambiar
con cierta frecuencia.

Se anuncia y si encuentra el ContextServer se registra
automáticamente. Implementa las interfaces \iface{DUO::Container::R} y
\iface{ASD::Listener}. La figura~\ref{fig:protos:cache-service} muestra una
captura de \TP{} inspeccionando el \file{CacheService}. El código
específico supone alrededor de 200 \ac{SLOC} de C++.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{tp-cache-service.png}
\caption{\TP{} inspeccionando el CacheService}
\label{fig:protos:cache-service}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{CameraServer}
\label{sec:protos:cameraserver}

\note{Es un buen ejemplo de uso de las interfaces DUO y ASDF para
  integrar cosas más complejas}
%
Se trata de un servicio genérico para integrar fuentes multimedia
(principalmente cámaras de vídeo) en el entorno inteligente. Una
cámara se modela por medio de varias interfaces predefinidas. La
declaración de la interfaz se muestra en el
listado~\ref{code:protos:slice-camera}. La utilidad de cada una de esas
interfaces heredadas se explica a continuación:

\begin{definitionlist}
\item[\iface{Service::Camera}]

  Es la interfaz que identifica el tipo de servicio proporcionado por
  el actor según la taxonomía \seesec{asdf:ontologia}.

\item[\iface{DUO::Container::R}]

  La cámara es un contenedor que almacena referencias a otros
  actores. En este caso tiene una función muy concreta. Representa una
  relación de agregación en la que cada uno de los actores contenidos
  tiene una responsabilidad funcional específica pero opcional.

  En las cámaras \ac{PTZ}, cada elemento con el que se puede
  interactuar se modela como otro objeto \ac{DUO} que se incluye en el
  contenedor. Es posible añadir actores para \id{pan}, \id{tilt},
  \id{zoom}, \id{focus}, \id{preset}, \id{iris} y muchos otros.

\item[\iface{AVStreams::MMDevice}]

  La transmisión de flujos multimedia está desacoplada del transporte
  utilizado por el \mw. Para ello se utiliza la especificación A/V
  Streams~\cite{98:AVStreams} de \ac{OMG}. La cámara se comporta como
  un \iface{Multimedia Device} que puede negociar el tipo de
  transporte a utilizar con el otro extremo.

  Se han implementado transportes con \ac{RTSP} y
  \ac{M-JPEG}. \TP{} dispone de un inspector de cámaras capaz de
  representar el flujo de vídeo utilizando \file{libVLC}.

\item[\iface{PropertyService::PropertySetDef}]

  El servicio proporciona almacenamiento y acceso a las propiedades de
  la cámara por medio de \file{libPropertyService}.
\end{definitionlist}

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Declaración de un actor que sirve una cámara de vídeo
    \acs{PTZ}},
  label =    code:protos:slice-camera]
interface Camera extends
  Service::Camera,
  DUO::Container::R,
  AVStreams::MMDevice,
  PropertyService::PropertySetDef {};
\end{listing}


Tanto para el acceso al flujo multimedia como para el control del
movimiento, el programa emplea plugins que se cargan en función de la
configuración del servicio, mediante propiedades \ac{Ice}. Puede
gestionar cámaras que tienen su propio transporte de vídeo, como es el
caso de las \emph{cámaras \ac{IP}}. Si el \fg{framebuffer} es accesible
localmente, utiliza \ac{VLC} como servidor. Se han creado \fg{drivers} para
las cámaras AXIS 214, AXIS 212, Cannon VCC4 y Logitech Quickcam Orbit.

Este servicio también se anuncia a través de \ac{ASDF} y es un
suscriptor del canal \ac{ASDS} para poder responder a búsquedas. La
implementación, incluyendo todos los drivers mencionados supone
alrededor de  5\,882 \ac{SLOC}.

La figura~\ref{fig:protos:camera} muestra el aspecto de \TP{}
inspeccionando una cámara. En el panel derecho aparece el flujo de
vídeo y los controles del \emph{pan~-tilt} y en el izquierdo aparece la
misma cámara pero utilizando la vista de contenedor.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{tp-camera.png}
\caption{\TP{} inspeccionando una cámara servida por CameraServer}
\label{fig:protos:camera}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{ChannelMonitor}
\label{sec:protos:channel-monitor}

Es un servicio auxiliar para dotar de canales de eventos a los
\picos{} activos. Un actor convencional es capaz de interactuar con el
servicio de eventos para crear su propio canal al que enviar sus
actualizaciones de estado. Sin embargo, los \picos{} por diseño, no
pueden obtener el proxy a su canal aunque pudieran crearlo. Es
necesario que un tercero se encargue de crear el canal y asignarlo al
actor activo por medio de la interfaz \iface{DUO::Active::W}.  Cuando
un \pico{} activo arranca por primera vez, el proxy de su canal es
nulo. CacheMonitor se encarga de la tarea de crear y asignar canales
en esta situación.

Existen dos posibilidades para su diseño:

\begin{itemize}
\item El servicio puede escuchar los anunciamientos de los actores,
  comprobar si son activos y tienen su canal asociado. Este mecanismo
  es transparente pero requiere que el servicio consulte a todos los
  actores que se anuncian, con el gasto que ello implica.

\item La aplicación cliente que desea suscribirse a un objeto activo,
  y detecta que no tiene un canal válido, solicita al ChannelMonitor
  que le asigne uno. Esta opción es menos transparente porque los
  clientes deben contactar explícitamente con el servicio, pero escala
  mejor y no genera tráfico innecesario.
\end{itemize}

Como siempre, la elección de uno u otro diseño depende de las
necesidades concretas del entorno. En nuestros prototipos utilizamos
la primera opción.


\section{Activos experimentales}

Esta sección describe escenarios concretos de complejidad
creciente. Para cada uno de ellos, se explica su utilidad y se incluye
la definición correspondiente usando IcePick. En la
sección~\ref{sec:protos:pico-sizes} se ofrece un resumen de los
requerimientos de memoria de los siguientes ejemplos.

\subsection{Actor mínimo}
\label{sec:protos:actor-minimo}

El actor más simple que podemos crear es un actuador que implementa la
interfaz \iface{DUO::Pulse::W} y utiliza transporte \fg{oneway}. Eso
implica que no puede responder a ningún método y, por tanto, los
mecanismos de introspección (métodos de la interfaz
\iface{Ice::Object}) son inútiles y puede ser excluidos. La definición
de un nodo que aloja uno de estos objetos en una red \ac{TCP/IP}
podría ser la que muestra el listado~\ref{code:protos:pulse-oneway}.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {Objeto mínimo: \iface{DUO::Pulse::W} con transporte oneway},
  label =    code:protos:pulse-oneway]
uses "DOBS/DUO.ice";

object DUO.Pulse.W minimo {
  mode = oneway;
};

local adapter node {
  endpoint = "tcp -p 12345";
  objects =  {"OBJ01": minimo};
};
\end{listing}


\subsection{Otros actores sencillos}

Cuando se cuenta con un transporte que permite responder a los
mensajes (\fg{twoway}) se pueden incorporar los mecanismos de introspección
y el soporte básico de excepciones, asumiendo el coste
correspondiente. El listado~\ref{code:protos:actores-twoway} muestra
la especificación de un nodo con un sensor \iface{DUO::IBool::R} y un
actuador \iface{DUO::IBool::RW}\footnote{Esta interfaz requiere
  heredar de \iface{DUO::IBool::R} y \iface{DUO::IBool::W} tal como se
  explicaba en~\ref{code:DUO-IBoolRW}}.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {Un sensor \iface{DUO::IBool::R} y un actuador
    \iface{DUO::IBool::RW} },
  label =    code:protos:actores-twoway]
uses "DOBS/DUO.ice";
uses "picos.ice";

object DUO.IBool.R sensor;
object DUO.IBool.RW actuador;

local adapter node {
  endpoint = "tcp -p 12345";
  objects =  {"OBJ01": sensor, "OBJ02": actuador};
};
\end{listing}

Para crear un sensor proactivo es necesario escribir una interfaz
Slice que herede de alguna interfaz \ac{DUO} escalar además de
\iface{DUO::Active::R}. El
listado~\ref{code:protos:IBoolR-active-slice} muestra la declaración
Slice de dicha interfaz para un sensor booleano activo (fichero
\file{bool-active-sensor.ice}) y el
listado~\ref{code:protos:IBoolR-active-ipk} muestra la definición de
un sensor proactivo que utiliza esa interfaz y además envía anuncios
proactivos usando el método \function{ASD::Listener::adv()}.

\begin{listing}[
  float=h,
  language = Slice,
  caption =  {Declaración de una interfaz Slice para un sensor activo},
  label =    code:protos:IBoolR-active-slice]
#include "DOBS/DUO.ice"

module MySystem {
  interface BoolRactive extends DUO::IBool::R, DUO::Active::R {};
};
\end{listing}

\begin{listing}[
  float,
  language = IcePick,
  caption =  {Definición de un sensor booleano proactivo},
  label =    code:protos:IBoolR-active-ipk]
uses "DOBS/DUO.ice";
uses "bool-active-sensor.ice";
uses "DOBS/ASDF.ice";

object MySystem.BoolRactive sensor;

local adapter node {
  endpoint = "tcp -p 12345";
  objects =  {"OBJ01": sensor};
};

object DUO.IBool.W sink;
object ASD.Listener ASDA;

remote adapter external {
  endpoint = "tcp -h 10.0.0.2 -p 9000";
  objects = {"SINK04": sink,
             "IceStorm/ASDA.publish":ASDA};
};

timer(30) {
  ASDA.adv(sensor);
}

event PRESENCE_EVENT do {
  sink.set(sensor.get(), sensor.oid);
}
\end{listing}

Existen cientos de combinaciones útiles de las interfaces de
\ac{DUO} y \ac{ASDF}. La tabla~\ref{tab:protos:pico-sizes} recoge el
tamaño de éstos y otros prototipos con el fin de ilustrar las
necesidades en memoria que implica utilizar distintas características.


\subsection{Cerradura inteligente}

Se trata de un prototipo muy sencillo, pero que se ha construido
físicamente para su uso real. Implementa un actuador
\iface{DUO::IBool::RW} twoway con anunciamientos, que utiliza un PIC
16F690 y un módulo XPort. Permite accionar remotamente la cerradura y
conocer su estado. Se puede integrar de forma muy sencilla con un
servicio de seguridad y de autenticación de personas para acceso a una
habitación. En la figura~\ref{fig:protos:cerradura} se puede observar un
montaje preliminar del prototipo.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{cerradura.jpg}
\caption{Cerradura electrónica controlada por un \pico}
\label{fig:protos:cerradura}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Control de consumo}
\label{sec:protos:control-de-consumo}

En este caso se exporta la funcionalidad de un interruptor electrónico
de media potencia como un actuador. El objetivo es cortar la corriente
de un aula de computadores durante los periodos de inactividad. Un
\ac{PC} convencional puede tener un consumo de hasta 40~W cuando está
apagado porque realmente se mantiene en un estado de \fg{stand-by}. Este
prototipo se puede integrar en el cuadro eléctrico del aula y permite
establecer un servicio que conoce los horarios de uso y puede apagar
completamente todos los equipos del aula.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{%
   \includegraphics[width=.45\textwidth]{consumo-abierto.jpg}} %
\hspace{1cm}%
\subfigure[]{%
  \includegraphics[width=.45\textwidth]{consumo-cerrado.jpg}}

\caption{Prototipo para control de consumo eléctrico}
\label{fig:protos:control-consumo}
\end{center}
\end{figure}


Sería muy conveniente un servicio de este tipo para una escuela o todo
un campus, puesto que algunas de las aulas se utilizan en periodos no
lectivos para realizar \emph{rendering} y otras actividades de cómputo
intensivo. Realizar una conexión/desconexión manual sería
administrativamente complejo, ineficaz y propenso a errores.

Funcionalmente el nodo  es un actuador booleano, pero
estamos trabajando en un modelo que permite conocer además el consumo
realizado por cada aula y así medir con precisión cuál es la previsión
y el ahorro que realmente se consigue. Utiliza un PIC 16LF876A y un
módulo XPort como interfaz de red. La
figura~\ref{fig:protos:control-consumo} muestra una fotografía del
prototipo.


\subsection{Placas de prototipado}
\label{sec:placa-de-prototipado}

Para la realización de prototipos sencillos basados en PIC utilizamos
principalmente dos montajes:

\begin{itemize}
\item El primero está basado en el PICkit2, un kit extremadamente
  simple fabricado por Microchip, pero que con pequeñas
  modificaciones sirve perfectamente a nuestros propósitos. Esta es
  la placa que se muestra en la imagen de la
  figura~\ref{fig:protos:cerradura}.

\item El segundo es un diseño propio, también muy sencillo, que
  integra dos displays de 7 segmentos y dos pulsadores. Puede verse
  en la figura~\ref{fig:protos:ALSO1}. Utiliza un PIC 16LF876 y puede
  conectarse con XPort, WIZnet o línea serie.
\end{itemize}


\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{ALSO1.jpg}
\caption{Placa de prototipado para \picos{} (\sigla{ALSO1})}
\label{fig:protos:ALSO1}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Cableado virtual}

El escenario puede ser un salón de ferias y muestras en el que la
colocación y tamaño de los stands de los anunciantes puede ser
totalmente diferente en eventos distintos. Aunque la sala dispone de
alumbrado permanente, raramente se acomoda a las necesidades concretas
de cada stand, ya que el patrón de encendido es estático; se conectan
puntos de luz por filas o columnas. Cuando una sala tiene decenas o
centenares de ellos, es demasiado caro y aparatoso instalar
interruptores para cada uno.

Debe llevarse una línea de corriente a cada punto de luz como se hace
habitualmente, pero en lugar de conectar un interruptor en un registro,
proponemos instalar un actuador booleano que funcione como
interruptor, de forma similar al prototipo de la
sección~\ref{sec:protos:control-de-consumo}, pero para una carga
menor. Para evitar el cableado de una red de datos se puede utilizar
una interfaz inalámbrica o bien \ac{PLC}.

El control de todos estos puntos de luz puede hacerse desde cualquier
dispositivo que puede enviar invocaciones a los actores; puede ser una
interfaz gráfica en un \ac{PC}, un panel de control centralizado,
interruptores fijos instalados en el edificio o bien
\emph{interruptores inalámbricos}, como el que se muestra en la
figura~\ref{fig:protos:wireless-switch}. Tal como vimos en la
sección~\ref{sec:DUO:cableado-virtual}, cada interruptor individual
puede actuar sobre un conjunto arbitrario de puntos de luz y es
posible recablear las interconexiones lógicas en cualquier momento. Se
pueden añadir interruptores y puntos de luz para cubrir las necesidades
de cada evento de una forma muy sencilla, rápida y barata.


\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{wireless-switch.jpg}
\caption{Interruptor inalámbrico para cableado virtual}
\label{fig:protos:wireless-switch}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Termostato}

Planteamos un escenario en el que se debe controlar la temperatura de
una habitación (por ejemplo, un \ac{CPD}). El termostato debe poder
fijar una temperatura máxima mediante interacción directa o remota
sobre el control. Si la refrigeración falla y el umbral fijado se ve
superado, el sistema dispara una señal que se puede utilizar para
activar una alarma, avisar a un operario o apagar las máquinas
susceptibles de sufrir daños por la temperatura excesiva. Hay tres
nodos involucrados:

\begin{itemize}
\item Un sensor de temperatura. Es un sensor proactivo instalado en
  una mota IRIS.
\item Un actuador que recibirá la señal de alerta cuando se supere el
  umbral establecido. Se implementa como un canal de eventos
  convencional ejecutándose en un \ac{PC}.
\item El panel de control. Representa la temperatura actual en un
  display y permite \emph{editar} la temperatura máxima con dos
  pulsadores. Se instala en la placa
  \sigla{ALSO1} (ver figura~\ref{fig:protos:ALSO1}).
\end{itemize}

El umbral, que también es un objeto, únicamente almacena el valor y
puede ser consultado y modificado remotamente como un actuador. El
listado~\ref{code:protos:termostato} muestra la especificación IcePick
para el panel de control. \iface{ByteRWSeq} es una interfaz Slice que
hereda de \iface{DUO::IByte::R}, \iface{DUO::IByte::W} y
\iface{DUO::Func::Relative}.

\lstinputlisting[
   float,
   numbers  = left,
   language = IcePick,
   caption =  {Especificación del nodo de control del termostato con alarma},
   label =    code:protos:termostato]%
{listings/termostato.ipk}


En el arranque (\kw{boot}) el \varname{display} se subscribe al canal
de eventos del termómetro, de modo que a partir de ese momento
representará su valor de temperatura cada vez que cambie. Durante su
funcionamiento, este nodo responde ante dos situaciones asíncronas:

\begin{itemize}
\item Cuando se pulse cualquiera de los dos pulsadores \sigla{UP} y
  \sigla{DOWN} se ejecutarán los \fg{triggers} \kw{event} respectivos; esos
  eventos son lanzados por el sirviente de los pulsadores. Esto
  provoca un cambio en el valor del objeto \varname{threshold} por
  medio del método \function{inc()}. A continuación se ejecuta la
  función \function{show\_threshold}.

  Esa función presenta el valor de \varname{threshold} en el
  \varname{display} y activa el temporizador
  \function{display\_timer}. Transcurridos dos ticks se dispara la
  ejecución del código asociado que invoca el método
  \function{ice\_ping()} sobre el termómetro. Como es un actor
  reactivo, enviará su valor de inmediato a su canal, provocando que
  el \varname{display} deje de mostrar el valor del umbral ~---que se
  estaba \emph{editando}~--- y presente el valor de la temperatura
  actual. A continuación \varname{display\_delay} se desactiva a sí
  mismo para evitar sucesivos disparos automáticos.

\item Cuando llega un nuevo valor de temperatura procedente del
  termómetro (trigger \kw{when}) evalúa si es mayor que el valor del
  objeto \varname{threshold}. Si es así envía un mensaje
  \function{set()} al publicador del canal \varname{alarm}, que
  recibirán todos los subscriptores, lo que les informa de que la
  temperatura ha superado el umbral.
\end{itemize}

\subsection{Sensor día/noche}

Veamos una forma de implementar un sensor día/noche por medio de un
sensor tipo \ac{LDR} y la definición de rangos con el soporte que
define \ac{DUO} para activación condicional \seesec{DUO:umbrales}.

El listado~\ref{code:sensor-dianoche} muestra la especificación IcePick
para este ejemplo. Un sensor proactivo con activación condicional por
rango, como éste, envía eventos \function{set()} con su estado sólo
cuando se produce un cambio en el valor que mide y éste se encuentra
dentro del rango. Sin embargo, el sensor día/noche debe enviar un
valor booleano indicando si es de día o de noche. Para lograrlo se
crea un objeto intermedio (\id{dummy}), que no es accesible
remotamente. Se configura ese objeto como \fg{publisher} del verdadero
sensor. El trigger \kw{when} se encarga de «convertir» la condición de
superación de ambos umbrales en un valor booleano. Nótese que el
sensor sólo genera eventos cuando el valor está dentro de rango, es
decir, no puede ocurrir que el \kw{when} envíe dos eventos booleanos
seguidos del mismo valor.

\lstinputlisting[
   float,
   numbers  = left,
   language = IcePick,
   caption = {[Sensor día/noche con activación
     condicional]Sensor día/noche con activación
     condicional. La interfaz \iface{ActiveFloatR} hereda de
     \iface{DUO.IFloat.R} y \iface{DUO.Active.R}},
  label    = code:sensor-dianoche]%
{listings/day-night-sensor.ipk}


\subsection{Detección de presencia polivalente}

Una de las aplicaciones más frecuentes hoy día de los detectores de
presencia volumétricos y sensores \ac{PIR} en oficinas y hogares es
la activación de iluminación interior. Este prototipo desempeña esa
función, encendiendo las luces sólo si es de noche, pero además se
utilizan esos sensores para detección de intrusos si el sistema está
en modo de seguridad. Con ello se pretende demostrar la versatilidad
de nuestra solución evitando la necesidad de instalar sensores
específicos para cada servicio (algo habitual en las soluciones
domóticas tradicionales).

Contamos con los siguientes elementos:

\begin{itemize}
\item Un sensor noche/día. Podría haber varios para evitar fallos y
  utilizar un objeto compuesto \seesec{DUO:compuestos} para agregar la
  información deseada. En cualquier caso, se considera un actor
  que envía mensajes \function{DUO::IBool::set()} siendo \id{True} el
  \emph{anochecer} y \id{False} el \emph{amanecer}.

\item Sensores de presencia. Aunque implementados como \picos, son
  sólo clientes, no objetos. Envían mensajes
  \function{DUO::Pulse::W::set()}.

\item Control de iluminación. La iluminación de cada sala es
  independiente. Los sensores de presencia activan la
  iluminación de \emph{su} sala. De cualquier modo, esto puede
  cambiar aplicando el \emph{cableado virtual}.

\item Alarma. Será una referencia a un canal de eventos al que pueden
  suscribirse todos aquellos que quieran ser alertados de una
  situación de intrusión, es decir, detección de presencia en modo
  emergencia.
\end{itemize}


En el listado~\ref{code:protos:presencia} especificamos el servicio
que se instala en los nodos que integran el sensor de presencia. Al
detectar presencia, el servicio conecta la iluminación \emph{local}
durante 15 ticks, después la apaga. Nótese que, con esta
especificación, las luces no se encienden si es de día y tampoco en
modo de seguridad.

\lstinputlisting[
   float,
   numbers  = left,
   basicstyle  = \scriptsize\lstfont,
   language = IcePick,
   caption =  {Detección de presencia polivalente (iluminación e intrusión)},
   label =    code:protos:presencia]%
{listings/presencia-polivalente.ipk}

Cuando el nodo se conecta, se suscribe automáticamente al canal del
sensor día/noche, de modo que estará operativo automáticamente. Si se
desea, es posible que el modo de seguridad se propague por medio de un
canal de eventos, caso en el que el nodo podría suscribirse del mismo
modo. También es posible integrar el control de la iluminación de la
zona en el mismo nodo con cambios mínimos.

Si se quiere disponer globalmente de la información de presencia, sin
que ello esté ligado a la señal de alarma e independientemente de que
esté activado el modo de seguridad, basta con convertir el sensor de
presencia en proactivo. Los canales de todos los sensores se pueden
enlazar para que los suscriptores pueden saber qué sensor se ha
activado en cada momento. Si los sensores tienen información de
posición es sencillo realizar una representación gráfica.


\subsection{Requisitos de memoria}
\label{sec:protos:pico-sizes}

La tabla~\ref{tab:protos:pico-sizes} muestra los recursos necesarios
para la implementación de cada uno de los prototipos descritos en las
secciones anteriores. Se incluyen algunos otros de diferente
complejidad pero que, por su similitud, no se han descrito
expresamente. Cada fila de la tabla describe un nodo con uno o varios
objetos. Para cada uno, muestra la cantidad de memoria de programa
(\id{fsmCode}), \ac{ROM} (\id{fsmData}), Flash (\id{fsmFlash}) y
\ac{RAM} (tamaño del banco de registros).

Para obtener los recursos necesarios para un nodo completo, hay que
sumar a estas cantidades lo requerido por la máquina virtual sobre la
que se ejecute (ver tabla~\ref{tab:protos:VM-sizes}) y el sirviente o
drivers que se utilicen.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \input{tables/pico-sizes.tex}
  \caption[Memoria requerida para varios prototipos]
  {Memoria requerida para varios prototipos (en \textbf{bytes})}
  \label{tab:protos:pico-sizes}
\end{table}


\section{Análisis de protocolos}

% invocación "hueca" (sin identidad, método, faceta vacía, contexto
%    vacío y sin parms): 28
% Con identidad de 4 bytes y método de 3 letras: 28 + 6 + 4 = 38

% respuesta "hueca" (sin parámetros): 25

En esta sección se analizan el formato y tamaño de los mensajes
utilizados por \ac{DUO} y \ac{ASDF} con el fin de demostrar su
idoneidad para su implementación en \picos.

\subsection{\acs{DUO}}

Los mensajes para las interfaces escalares son extremadamente
regulares. Un mensaje \function{get()} para cualquier módulo
requiere únicamente 32 bytes más la identidad del objeto. En una red
\ac{SAN}, con identidades de 4 bytes, supone mensajes de 38 bytes
(identidad + tamaño + categoría). Las respuestas a estos mensajes son
siempre de 25 bytes más el tamaño del valor de retorno: 26 para
\type{bool} y \type{byte}, 27 para \type{short}, etc.

La interfaz \iface{DUO::Container} maneja nombres de contenedores y
proxies, por lo que el tamaño de los mensajes puede ser muy
variable. Por ejemplo, la operación \function{link()} para enlazar un
contenedor con un nombre de 4 letras y un proxy \ac{TCP} requiere 92
bytes si se utilizan identidades de 4 bytes. El mensaje más costoso es
la respuesta al método \function{list()} dado que devuelve una
secuencia de proxies. Si éstos son \ac{TCP} y tienen identidades de 4
bytes supone 48 bytes por cada uno. Es poco probable que un \pico{}
que actúe como contenedor tenga muchos hijos, y debe tenerse en
cuenta que prácticamente todo el proxy es idéntico (solo cambia la
identidad), de modo que para el \pico{} el coste en memoria es mucho
menor, solo tiene que guardar las identidades y una plantilla de
proxy.

La tabla~\ref{tab:duo-msg-sizes} muestra el tamaño de los mensajes más
importantes de \ac{DUO} y también de los mensajes de \ac{Ice}
requeridos para la operación de los servicios típicos. Se suponen
identidades de 4 bytes y proxies \ac{TCP}.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \input{tables/DUO-msg-sizes.tex}
  \caption{\acs{Ice} y \acs{DUO}: Tamaño de los mensajes}
  \label{tab:duo-msg-sizes}
\end{table}


\subsection{\acs{ASDF}}

El listado~\ref{code:adv} muestra el desglose del método
\function{adv()} transportando un proxy con un \fg{endpoint} \ac{TCP}
convencional. El mensaje completo ocupa 95 bytes. El tamaño del
mensaje depende principalmente de dos cosas: la identidad del objeto
anunciado («R309» en el ejemplo) y el tipo de endpoint que utiliza el
proxy (24 bytes en este caso). De modo que el tamaño fijo mínimo del
mensaje es de 49 bytes (usando \id{IceStorm/ASDA.publish} como
destino), a los que hay que sumar lo requerido por esos dos elementos.

Si se utilizan endpoints más simples, el tamaño puede verse
sensiblemente reducido. Por ejemplo, el endpoint XBow sólo ocupa 3
bytes frente a los 24 del endpoint \ac{TCP}. En una red \ac{SAN} con
identidades de 4 bytes, este mensaje ocuparía en torno a 55 bytes, lo
suficientemente pequeño para enviarse en un solo mensaje (128 bytes
por defecto en el protocolo XBow). Todo el contenido del mensaje es
estático, a menos que se utilicen direcciones lógicas dinámicas. Eso
significa que puede ser almacenado en memoria \ac{ROM} del
dispositivo, con la ventaja añadida de que varios fragmentos de este
mensaje se pueden utilizar también en otras invocaciones o en las
respuestas.

% Ice Head     14
% Req ident     4
% Identity      ?  22 (12+1+8+1)
% Facet         1
% Operación     ?   4
% Mode          1
% Context       1

% Encap Head(48 6
%   Identity    ?   5+1
%   Facet       1
%   Mode        1
%   Secure      1
%   nº endp     1
%   Endp Head   8
%   Endpoint    ?  24  (max:25 con IP de 15)
%
%              39  95

\begin{listing} [
  float,
  caption = {Disección de un mensaje \function{ASD::Listener::adv()}},
  label =   code:adv]
Internet Communications Engine Protocol
  Magic Number: 'I','c','e','P'
  Protocol: 1,0 - Encoding: 1,0
  Message Type: Request (0)
  Compression Status: Uncompressed (0)
  Message Size: 95
  Request Message Body
    Request Identifier: 1
    Object Identity: IceStorm/ASDA.publish
    Facet Name: (empty)
    Operation Name: adv - Ice::OperationMode: idempotent (2)
    Invocation Context: (empty)
    Input Parameters Size: 48 - Encoding: 1,0
    Encapsulated parameters (42 bytes)
      Object Identity: /R309
      Facet Name: (empty)
      Mode: twoway (0)
      Secure: False (0)
      Endpoints (1)
        Type: TCP (1,0)
        Input Parameters Size: 30 - Encoding: 1,0
        Encapsulation (24 bytes)
          Host: 193.63.148.188 (14 bytes)
          Port: 37752 (4 bytes)
          Timeout: Max (4 bytes)
          Compress: False (0)
\end{listing}

Los dos únicos mensajes que deben implementar los \picos{} son
\function{adv()} de la interfaz \iface{ASD::Listener} (como cliente) y
\function{getp()} de la interfaz \iface{ASD::PropHldr} (como
servidor). Para éste último, el \pico{} debe enviar respuestas, pero
su formato y tamaño son muy similares a los del \function{adv()}
puesto que también implican el envío de un proxy.

La tabla~\ref{tab:asdf-msg-sizes} muestra el tamaño del resto de los
mensajes de \ac{ASDF} para identidades de 4 bytes y endpoints \ac{TCP}
con direcciones de \fg{host} de 15 bytes. El mensaje más \emph{caro} es
\function{lookup()} ya que incorpora un conjunto de
propiedades. Sin embargo, gracias a la indirección que proporciona la
interfaz \iface{ASD::PropHldr}, estos mensajes nunca son gestionados
por los nodos de la \ac{SAN}.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \input{tables/ASDF-msg-sizes.tex}
  \caption{\acs{ASDF}: Tamaño de los mensajes}
  \label{tab:asdf-msg-sizes}
\end{table}


\section{Prototipos \acs{IDM}}
\label{sec:protos:IDM}

Hemos realizado algunos prototipos iniciales para ilustrar las
posibilidades y para evaluar la sobrecarga al utilizar
\ac{IDM}. Se compara \ac{IDM} con invocaciones \ac{Ice} convencionales
y con sockets \ac{TCP} y \ac{UDP} tradicionales.  Los prototipos
utilizan el \mw{} ZeroC \ac{Ice} (versión 3.3).  Los siguientes
datos se han obtenido en un computador compatible \sigla{IBM} \ac{PC} con
procesador Intel Core2 Duo~2.33GHz, interfaz de red Ethernet 100~Mbps
con un sistema operativo Debian \ac{GNU}/Linux.  Los ejemplos están
implementados en C++ y compilados con \ac{GNU} \ac{GCC}~4.3.

Estas pruebas de latencia y transferencia están inspiradas en las
que ZeroC facilita en su página web~\cite{ice-performance} así como
en el código fuente utilizado para ellas.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{IDM-protos.png}
\caption{Topología de red utilizada para las pruebas de rendimiento}
\label{fig:protos:topotests}
\end{center}
\end{figure}

La intención de estas pruebas es demostrar que la sobrecarga debida al
uso de \ac{IDM} no implica una degradación significativa de las
prestaciones. Además, debe tenerse muy presente que se han empleado
endpoints \ac{TCP} y \ac{UDP} para todas las conexiones.  Cuando
estén disponibles endpoints más adecuados será posible mejorar en
muchos casos las prestaciones de \ac{Ice} e, incluso, de la pila
\ac{TCP/IP}.  Por ejemplo, si las restricciones de la aplicación
lo permiten se podrá enviar un flujo multimedia multicast dentro de
una \ac{LAN} encapsulado directamente sobre tramas Ethernet, con el
consiguiente ahorro de cabeceras y sobrecarga debida al cálculo de
\ac{CRC}, etc.

El código fuente empleado para la realización de estas pruebas, la
implementación de referencia de nuestro prototipo actual y otra
información relevante está disponible para consulta en la página web
de \acs{IDM}~\cite{IDM-web}.


\subsection{Latencia}

Las pruebas de latencia miden el tiempo necesario para realizar una
invocación a un objeto remoto enviando una carga útil nula o muy
pequeña. La tabla~\ref{table:IDM-latency} muestra los tiempos medios por
invocación de una serie de 100\,000 invocaciones del método
\function{ice\_ping()}. Se trata del mensaje más simple que se puede
implementar en \ac{Ice}, no tiene parámetros ni valor de retorno. Para la
comparación con los sockets \ac{BSD}, se envían mensajes y respuestas
de un byte. Se fuerza el envío de cada mensaje mediante
\function{flush()} para evitar que el socket pueda optimizar el
envío de varios mensajes en un solo segmento. Las invocaciones
twoway requieren la recepción del mensaje de respuesta antes de
enviar la siguiente petición, mientras que las invocaciones
oneway permiten enviar el siguiente mensaje inmediatamente.

\begin{table}[htb]
\centering
\input{tables/IDM-latency.tex}
\caption[\acs{IDM}: Pruebas de latencia]{Pruebas de latencia de
  \acs{IDM} (en $\mu$s)}
\label{table:IDM-latency}
\end{table}


\subsection{Rendimiento}

Las pruebas de rendimiento (tasa de transferencia) tratan de medir
la eficiencia del protocolo enviando datos en crudo. La
tabla~\ref{table:IDM-throughput} muestra los tiempos medios por
invocación de un conjunto de 1\,000 mensajes twoway que
transportan secuencias de 500~kB.  Todas las invocaciones son
twoway.

\begin{table}[htb]
\centering
\input{tables/IDM-throughput.tex}
\caption[\acs{IDM}: Pruebas de rendimiento]{Pruebas de rendimiento de
  \acs{IDM} (en $\mu$s)}
\label{table:IDM-throughput}
\end{table}


\section{Conclusiones}
\label{sec:protos:conclusiones}

Los prototipos que se han descrito a lo largo de este capítulo
demuestran la viabilidad de nuestros planteamientos. Hemos
implementado con éxito \picos{} tanto en plataformas comerciales como
en dispositivos de diseño propio, utilizando varios lenguajes de
implementación, y con niveles de complejidad y prestaciones muy
diferentes. Los prototipos demuestran también la gran flexibilidad del
modelo \ac{DUO}, la interconexión de actores por medio del
\emph{cableado virtual} y el protocolo \ac{ASDF}, incluso con
servicios de una complejidad importante.


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
